特朗普譴責衝擊國會大樓，並首次承認自己不能連任

【Now新聞台】美國國會大樓遭衝擊事件，一名警員傷重不治，令死亡人數增至五人。總統特朗普發放錄影講話，譴責衝擊國會大樓的示威者，又首次承認自己不得連任。美國傳媒報道，他所屬的共和黨以及其內閣，有越來越多人考慮引用憲法解除他的職務，民主黨就警告可能再彈劾特朗普。

示威者：「完了，警察們，你們最好逃跑吧。」

再有更多衝擊美國國會事件的影片曝光，示威人潮與警力形成強烈對比，洶湧的人群瓦解了警方防線後，從四方八面湧入國會大樓，警員後退。

國會警察局局長松德指，手持金屬棒等武器的示威者襲擊警員，更為了闖入國會，即使對國會造成嚴重破壞亦在所不惜。

特朗普：「我對一切暴力、違法、混亂的行為感到憤慨。」

事件後翌天，美國總統特朗普在其Twitter帳號解封後，發布錄影講話，形容事件是惡劣的攻擊行為，作出譴責。

特朗普：「我會對參與暴力及破壞的人說，你不代表我們的國家，而其他破壞法律的人，你會付出代價。」

任期只剩不足兩周的特朗普，又首次公開承認自己不會展開第二任期。

特朗普：「國會現已確認(選舉)結果，新政府將在1月20日就職，我的焦點現已轉為確保權力過渡暢順、有序和無縫，這一刻需要療癒及和解。」

候任總統拜登就再次譴責國會大樓的暴亂。

拜登：「昨天(周三)在我看來是美國史上最黑暗的日子之一，我們昨日目睹的並非不同意見、不是無秩序、不是混亂，他們不是示威者，不要稱他們為示威者，他們是暴徒、暴動者，是本土恐怖分子。」

暴亂發生前，特朗普曾向在白宮外的支持者發表演說，重申選舉出現舞弊，呼籲支持者前往正在確認選舉人團選票的國會大樓，當局正調查事件。

負責哥倫比亞特區的署理聯邦檢察官，被問到調查會否包括特朗普的言論時說，除了闖入國會的人，亦會調查其他在事件中扮演「輔助角色」的人，如果證據確鑿將作出起訴。

特朗普的言論已惹來廣泛不滿，美國有線新聞網絡報道，越來越多共和黨領袖和內閣官員考慮引用憲法第廿五修正案，解除特朗普的職務。民主黨籍的眾議院議長佩洛西要求，副總統彭斯和內閣採取行動，否則特朗普將要面對第二次彈劾，但《紐時時報》等傳媒報道，彭斯反對引用第廿五修正案。

《紐時》又引述消息指，自去年11月大選以來，特朗普數次與幕僚討論考慮運用總統的特赦權力，特赦自己，又曾詢問這樣做的法律和政治後果，不過報道指，未知在國會大樓事件後，特朗普是否還有討論此事。

邊有咁說

Fake news

Now如獲至寶